% !TEX TS-program = xelatex
\documentclass[12pt,oneside]{book}

\usepackage[a4paper,margin=1in]{geometry}

\usepackage{fontspec}
\defaultfontfeatures{Ligatures=TeX,Scale=MatchLowercase}
\usepackage{polyglossia}
\setdefaultlanguage{georgian}
\setotherlanguage{english}

% Georgian fonts - DejaVu Serif supports Georgian
\setmainfont{DejaVu Serif}
\newfontfamily\georgianfont{DejaVu Serif}[Script=Georgian]
\setsansfont{DejaVu Sans}
\setmonofont{DejaVu Sans Mono}

% Math: STIX Two Math
\usepackage{unicode-math}
\setmathfont{STIX Two Math}

\usepackage[protrusion=true,expansion=false]{microtype}
\usepackage{enumitem}
\setlist{nosep}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[unicode]{hyperref}

\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\fancyhead[LE,RO]{\thepage}
\fancyhead[LO,RE]{\nouppercase{\leftmark}}
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}
\renewcommand{\chaptermark}[1]{\markboth{#1}{}}
\renewcommand{\sectionmark}[1]{\markright{#1}}

% Georgian mathematical notations
\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\dotsep}{\,,\,}


\begin{document}

\section*{საკონტროლო ტესტი N1 (A)}

\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*.}, leftmargin=2.2em, itemsep=0.35em, resume*]

\item რომელი შემდეგი რიცხვებიდან იყოფა $6$-ზე?
\\(a) 273 \quad (b) 412 \quad (c) 1002 \quad (d) 3004

\item გამოთვალეთ: $400:(25-75)-200:(13-33)$
\\(a) $2$ \quad (b) $18$ \quad (c) $-18$ \quad (d) $-2$

\item რომელ წელს 2011-სა და \ldots შორის ხდება \ldots რაოდენობა გაყოფადი $5$-ზე?
\\(a) 2 \quad (b) 5 \quad (c) 3

\item დავუშვათ $a,b,c,d$ განისაზღვრება $a=3\cdot(5-7)$, $b=3-5-7$, $c=ab$, $d=a+b$. აირჩიეთ სწორი თანმიმდევრობა:
\\(a) $a,c,b,d$ \quad (b) $c,a,d,b$ \quad (c) $c,d,b,a$ \quad (d) $c,d,a,b$

\item რიცხვი $123$ იზრდება 8-ით და შემდეგ მცირდება 3-ით. რომელ ინტერვალში მოექცევა შედეგი?
\\(a) 10 \quad (b) 15 \quad (c) 20 \quad (d) 12

\item სკოლაში არის 155 პირველკლასელი და 62 \ldots რომელია უახლოესი მარტივი რიცხვი?
\\(a) 20 \quad (b) 25 \quad (c) 27 \quad (d) 31

\item რომელი რიცხვია $15$-ის ჯერადი?
\\(a) 5005 \quad (b) 4005 \quad (c) 1015 \quad (d) 2015

\item იპოვეთ $101$-ის უახლოესი მარტივი რიცხვი მარჯვნიდან და მარცხნიდან.
\\(a) 909 \quad (b) 816 \quad (c) 807 \quad (d) 809

\item აირჩიეთ სწორი ფაქტორიზაცია:
\\(a) $5$-რაღაც \quad (b) \emph{[ვარიანტები წყაროს მიხედვით: ორწევრიანი vs სამწევრიანი ფაქტორიზაცია]}

\item რა არის $36$-ის უმცირესი გამყოფი?
\\(a) 1 \quad (b) 2 \quad (c) 3 \quad (d) 4

\item წრფივი გამოსახულება ფორმით $2n+3$. რომელი შემდეგთაგანია შესაძლო მნიშვნელობები?
\\(a) $6n+1$ \quad (b) $6n+3$ \quad (c) $3n+3$ \quad (d) $6n-1$

\item რამდენი ნული არის $N$-ის ბოლოში, თუ $N$ იყოფა $2^k$-ზე? \emph{[როგორც წყაროში]}
\\(a) $200$ \quad (b) $2000$ \quad (c) $20000$ \quad (d) $10000$

\item რა რიცხვი უნდა ჩავწეროთ 123*5 ჩანაწერში *-ის ნაცვლად, რომ მიღებული ხუთნიშნა რიცხვი გაიყოს 45-ზე?
\\(a) 9 \quad (b) 8 \quad (c) 3 \quad (d) 7

\item რამდენია ისეთი ორნიშა რიცხვი, რომლის ათეულების ციფრი 7-ით მეტია ერთეულების ციფრზე?
\\(a) 10 \quad (b) 3 \quad (c) 5 \quad (d) 4

\end{enumerate}

\bigskip
\noindent\rule{\linewidth}{0.4pt}

% მთარგმნელის შენიშვნა: ზოგიერთი მოთხოვნა ნორმალიზებული იყო
% სადაც OCR-მა ქართული სკანირება გაუგებარი გახადა. ყველა მათემატიკური შინაარსი,
% ნუმერაცია და არჩევანი მოჰყვება ატვირთულ PDF-ს.

\end{document}
